Penelitian  ini  dilakukan  untuk  memperoleh  kejelasan  mengenai  makna
hidup pada mantan pengguna narkoba yang kembali ke masyarakat. Penelitian
ini dilakukan dengan tujuan untuk mengetahui dan memperoleh gambaran lebih
lanjut tentang bagaimana cara pencapaian makna hidup dari mantan pengguna
narkoba  yang  kembali  ke  masyarakat,  apakah  melalui  creative  values,
experiential values, atau attitudinal values, dan bagaimana kombinasi di antara
ketiga makna tersebut.
Sampel  penelitian  ini  adalah  mantan  pengguna  narkoba  yang  sudah
kembali  ke masyarakat  yang berjumlah empat  orang.  Metode yang digunakan
dalam penelitian ini adalah studi kasus. Pengumpulan data ini dilakukan dengan
alat ukur yang berupa kuesioner dan wawancara. Kuesioner dari Purpose In Life
(PIL)  Test  yang  terdiri  atas  20  item,  yang  dirancang  oleh  Crumbaugh  dan
Maholick. Hasil dari PIL Test dianamnesa dengan metode wawancara.
Hasil yang diperoleh dari penelitian ini adalah mantan pengguna narkoba
yang kembali ke masyarakat masih memiliki hasrat untuk hidup bermakna dan
mereka menemukan makna hidup yang unik dan khas bagi  dirinya dari  suatu
kejadian  tertentu.  Tiga  orang  mantan  pengguna  narkoba  sudah  menemukan
makna hidupnya dan menjalani hidupnya dengan bahagia. Satu orang mantan
pengguna narkoba belum menemukan makna hidupnya dan ia merasa terpaksa
menjalani  hidupnya.  Makna  hidup  tersebut  ditemukan  dalam  segala  situasi,
keadaan  dan  kejadian  yang  mereka  alami.  Mereka  menghayati  dukungan,
perhatian dan semangat yang diberikan oleh keluarga dan orang terdekatnya. 
Berdasarkan  dari  hasil  yang  diperoleh,  peneliti  mengajukan  beberapa
saran. Diharapkan keluarga dan orang terdekat dari mantan pengguna narkoba
dapat terus ikut berperan dalam memberikan dukungan dan semangatnya dalam
bentuk  kasih  dan  perhatian.  Bagi  mantan  pengguna  narkoba  dihimbau  untuk
mengisi waktunya dengan sesuatu yang bermanfaat dan sesuai dengan minatnya.
Bagi  mantan  pengguna  narkoba  yang  belum  menemukan  makna  hidupnya
diharapkan  bisa  belajar  dari  pengalaman mantan  pengguna  narkoba  lainnya
cara  menemukan  makna  hidup.  Masyarakat,  media  masa,  Badan  Narkotika
Nasional (BNN), Kapolri, dan pemuka masyarakat dihimbau untuk mengalakan
penyuluhan  bagi  keluarga-keluarga  mengenai  bahaya  narkoba  dan  bentuk
dukungan yang bisa diberikan bagi para mantan pengguna narkoba yang kembali
ke masyarakat. 
Saya adalah mahasiswi fakultas Psikologi Universitas Kristen Maranatha
yang sedang menyusun skripsi dengan judul studi kasus mengenai makna hidup
pada mantan pengguna narkoba yang kembali ke masyarakat. Dalam lampiran ini
terdapat kuesioner yang berhubungan dengan penelitian ini. Sehubungan dengan
kepentingan  tersebut,  saya  mengharapkan  bantuan  saudara  untuk  meluangkan
waktu untuk mengisi kuesioner yang tersedia.
Informasi yang saudara berikan akan sangat bermanfaat bagi penelitian ini.
Oleh karena  itu,  besar  harapan  saya agar  saudara  dapat  mengisi  kuesioner  ini
dengan  sungguh-sungguh,  sesuai  dengan  kondisi  pribadi  saudara,  sehingga
informasi  yang  diperoleh  akan  menggambarkan  kondisi  saudara  yang
sesungguhnya. Kerahasiaan jawaban saudara akan tetap terjaga.
Atas kesediaan dan bantuan saudara, saya ucapkan banyak terima kasih.
Keluarga:
Ikatan pernikahan antara ayah dan ibu (coret salah satu) 
a. Tidak cerai (harmonis / tidak harmonis)
Status (coret salah satu) Lajang / Bertunangan /  Menikah / Proses Perceraian /
Prosedur pengisian:
Dibawah  ini  terdapat  pertanyaan  mengenai  makna  hidup  dan  disetiap
pertanyaan,  saudara di  beri  tujuh pilihan sebagai  jawaban.  Saudara diharapkan
untuk  memilih  salah  satu  pilihan  jawaban  yang  mengambarkan  keberadaan
saudara saat ini. Angka empat mengambarkan bila saudara merasa netral dengan
jawaban saudara. Angka satu sampai tiga mengambarkan saudara lebih condong
ke  jawaban yang kiri.  Angka  lima  sampai  tujuh  mengambarkan  saudara  lebih
condong ke jawaban yang kanan.
Jawablah pertanyaan ini dengan melingkari pada salah satu nomor yang
saudara anggap sesuai dengan diri saudara.
Contoh:
1. Saya biasanya 
1 2 3 4 5 6 7
Merasa sangat Netral      Sangat bersemangat
Bila jawaban saudara sangat bosan, maka lingkarilah angka satu.
Bila jawaban saudara bosan, maka lingkarilah angka dua.
Bila jawaban saudara agak bosan, maka lingkarilah angka tiga.
Bila jawaban saudara netral, maka lingkarilah angka empat.
Bila jawaban saudara agak bersemangat, maka lingkarilah angka lima.
Bila jawaban saudara bersemangat, maka lingkarilah angka enam. 
Bila jawaban saudara sangat bersemangat, maka lingkarilah angka tujuh.
1.   Saya biasanya 
1 2 3 4 5 6 7
Merasa sangat Netral      Sangat bersemangat
2. Hidup bagi saya tampaknya
1 2 3 4 5 6 7
Sangat rutin Netral Sangat mengairahkan
3. Di dalam hidup saya
1 2 3 4 5 6 7
Tidak memiliki Netral Memiliki tujuan dan
tujuan sama sekali sasaran yang pasti
4. Keberadaan kepribadian saya
1 2 3 4 5 6 7
Benar-benar Netral Sangat bermakna
5. Setiap hari adalah
1 2 3 4 5 6 7
Persis sama Netral Selalu baru dan 
6. Jika saya bisa memilih, saya akan
1 2 3 4 5 6 7
Memilih tidak Netral Memilih  hidup  delapan
7. Jika saya pensiun saya akan 
1 2 3 4 5 6 7
Sepenuhnya istirahat Netral Mengerjakan  berbagai
sepanjang sisa hidup saya hal yang mengairahkan
8. Dalam mencapai tujuan-tujuan hidup, saya
1 2 3 4 5 6 7
Tidak mengambil Netral Mengambil langkah 
langkah apa pun pemenuhan ( Untuk 
mempunyai tujuan)
9. Hidup saya adalah
1 2 3 4 5 6 7
Kosong, hanya Netral Diisi oleh hal-hal baik 
diisi oleh keputusasaan yang mengairahkan
10. Jika saya harus mati hari ini, saya akan merasa hidup saya ini
1 2 3 4 5 6 7
Sepenuhnya tidak Netral Sangat pantas
11. Jika berpikir tentang hidup saya, saya
1 2 3 4 5 6 7
Sering heran Netral Selalu  melihat  suatu
mengapa saya ada alasan bagi keberadaan
12. Saya memandang dunia dalam kaitan dengan hidup saya
1 2 3 4 5 6 7
Sepenuhnya membingungkan Netral Bercocokan secara 
13. Saya adalah
1 2 3 4 5 6 7
Seorang yang sangat Netral Orang yang sangat
tidak bertanggung jawab bertanggung jawab
14. Tentang kebebasan manusia untuk membuat pilihan-pilihan sendiri, saya
1 2 3 4 5 6 7
Sepenuhnya terikat Netral Sepenuhnya  bebas
pada pembatasan-pembatasan untuk  membuat  semua
faktor bawaan dan lingkungan pilihan hidup
15. Terhadap kematian, saya
1 2 3 4 5 6 7
Merasa tidak siap Netral Merasa siap dan tidak
16. Tentang bunuh diri, saya
1 2 3 4 5 6 7
Memikirkannya secara Netral Tidak pernah 
serius sebagai jalan keluar memikirkannya
17. Saya menganggap kemampuan saya untuk menemukan makna
1 2 3 4 5 6 7
Praktis tidak ada Netral Sangat besar
18. Hidup saya adalah
1 2 3 4 5 6 7
Di luar kebebasan Netral Didalam kekuasaan dan
saya dan dikendalikan oleh kendali saya sendiri
fakor-faktor luar
19. Tugas sehari-hari saya hadapi sebagai
1 2 3 4 5 6 7
Pengalaman yang Netral Sumber kesenangan
menyakitkan dan membosankan dan kepuasaan
20. Di dalam hidup saya
1 2 3 4 5 6 7
Tidak ada misi Netral Ada tujuan-tujuan yang 
atau maksud pasti dan maksud hidup 
DAFTAR PERTANYAAN:
1.Bagaimana kondisi kehidupan pribadi sebelum menggunakan narkoba?
2.Bagaimana kondisi kehidupan keluarga sebelum menggunakan narkoba?
3.Peristiwa apa yang menyebabkan anda menggunakan narkoba?
4.Ketika  menggunakan  narkoba  bagaimana  dampaknya  terhadap  kehidupan
pribadi?
5.Ketika  menggunakan  narkoba  bagaimana  dampaknya  terhadap  kehidupan
keluarga?
6.Ketika  menggunakan  narkoba  bagaimana  dampaknya  terhadap  kehidupan
masyarakat?
7.Bagaimana perasaan / apa yang dirasakan ketika menggunakan narkoba?
8.Bagaimana perasaan / apa yang dirasakan ketika berada dipanti rehabilitasi?
9.Bagaimana perasaan / apa yang dirasakan setelah keluar dari panti rehabilitasi
dan kembali ke masyarakat?
10.Tujuan  sesudah  keluar  dari  panti  rehabilitasi?  Dengan  cara  apa
diwujudkannya?
11.Kejadian /  peristiwa apa yang membuat  anda ingin berhenti  dari  kecanduan
narkoba?
12.Kegiatan  apa  yang  dilakukan  sehingga  membuat  hidup  anda  bermakna/
memiliki tujuan?
13.Apa dampaknya bagi diri sendiri?
14.Apa dampaknya bagi keluarga?
15.Apa dampaknya bagi masyarakat?
16.Sejauh mana pengaruh agama terhadap penemuan makna hidup?
17.Sejauh mana dukungan keluarga / orang terdekat terhadap penemuan makna
hidup?
18.Sejauh mana dukungan teman / masyarakat terhadap penemuaan makna hidup?
19.Sekarang kehidupannya untuk apa?
20.Kehidupan yang lebih baik dirasakan pada saat kapan?
21.Kehidupannya  merasa  bermakna  bila  melakukan  apa?  (creative  values,
experiential values, atau attitudinal values)
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20
I 7 7 7 7 7 7 7 7 7 6 7 7 6 6 6 7 6 6 7 7
II 4 5 6 4 4 5 5 5 4 4 5 3 5 5 3 6 4 5 5 4
III 2 3 5 7 2 7 5 7 5 1 6 5 6 7 7 7 6 7 5 6
IV 3 3 5 4 3 4 5 6 4 3 4 3 5 3 3 4 5 3 4 6
Akhir-akhir  ini  banyak sekali  kita  mendengar  kasus  narkoba (narkotika
dan obat-obatan terlarang). Kepolisian dan masyarakat, sekarang sedang gencar-
gencarnya memberantas  narkoba,  karena narkoba lebih  banyak merugikan dari
pada memberi keuntungan. Narkoba bukan hanya merusak diri sendiri, lingkungan
sekitar tetapi akan berdampak rusaknya suatu generasi bangsa. Kalau penyebaran
narkoba tidak diberantas, maka suatu generasi bangsa, khususnya Indonesia akan
mengalami  suatu  kemerosotan  atau  kemunduran  yang  berpengaruh  kedalam
banyak hal, seperti pendidikan, sosial, budaya, keamanan dan norma-norma. 
Selain merusak suatu bangsa, narkoba juga dapat merusak diri  individu
sendirinya baik secara fisik  maupun psikis.  Secara fisik,  ialah kerusakan otak,
gangguan  hati,  ginjal,  paru-paru,  dan  penularan  HIV/AIDS  (Human
Immunodeficiency  Virus  /  Acquired  Immune  Deficiency  Syndrome) melalui
penggunaan jarum suntik bergantian, akibat lain juga timbul sebagai komplikasi
cara penggunaan narkoba melalui suntikan, misalnya infeksi pembuluh darah dan
penyumbatan pembuluh darah.  Di  samping akibat  tersebut  di  atas,  terjadi  juga
pengaruh terhadap irama hidup yang menjadi kacau seperti tidak teraturnya jam
tidur,  makan,  minum,  mandi,  dan  kebersihan  lainnya.  Lebih lanjut,  kekacauan
irama hidup memudahkan timbulnya berbagai penyakit. Secara psikis, ialah sikap
yang apatis, euforia, emosi labil, depresi, kecurigaan yang tanpa dasar, kehilangan
kontrol perilaku. Akibat fisik dan psikis tersebut dapat menimbulkan akibat lebih
jauh  yang  mungkin  mengganggu  hubungan  sosial  dengan  orang  lain  Bahkan
acapkali  pula  merugikan  orang  lain  (www.bz.blogfam.com).  Para  pengguna
narkoba pun identik  dengan tindakan kriminal  seperti  mencuri,  karena mereka
melakukan  tindakan  mencuri  untuk  membeli  obat  yang  membuatnya
ketergantungan.  Oleh  karena  hal  ini  masyarakat  cenderung  memberi  label
pengguna narkoba adalah orang yang tidak berguna yang tidak berarti  lagi dan
tidak layak untuk diterima di lingkungan masyarakat.
Sesuai  dengan  hasil  wawancara  antara  peneliti  dengan  salah  seorang
mantan pengguna ia mengatakan bahwa pada awalnya, ia berada dalam keluarga
yang harmonis,  dan  ia  senang  bergaul.  Pada  saat  menjadi  pengguna  narkoba,
kehidupannya  mulai  berubah.  Hubungannya  dengan  keluarga  mulai  menjadi
kurang  harmonis  dan  ketika  menggunakan  narkoba,  ia  cenderung  tidak
memikirkan tentang pandangan negatif dari masyarakat, karena yang dipikirkan
hanyalah  bagaimana  cara  mendapatkan  narkoba  untuk  dipakainya  hari  ini.
Pengguna  narkoba  akan  melakukan  apa  pun  juga  hanya  untuk  mendapatkan
narkoba,  tidak  peduli  dengan  masyarakat  yang  bersikap  negatif  terhadapnya
bahkan yang memusuhinya. Setelah lama menggunakan narkoba, ia akan menjadi
jenuh  dan  ingin  berhenti  menggunakan  narkoba,  maka  ia  masuk  ke  panti
rehabilitasi  untuk memulihkan ketergantungannya. Tetapi  pada saat  keluar  dari
panti  rehabilitasi  dan  kembali  kepada  keluarga  dan  masyarakat,  ia  baru
mengininkan kepercayaan dari masyarakat yang membuatnya berarti dan ia juga
ingin seperti orang seusianya yang sudah memiliki pekerjaan.
Ketika mantan pengguna narkoba keluar dari panti rehabilitasi narkoba dan
kembali terjun kepada masyarakat, lingkungan sekitarnya belum bisa benar-benar
mempercayai  mereka  seutuhnya.  Label  negatif  masih  begitu  kuat  walaupun
mereka adalah mantan pengguna narkoba yang sudah pulih dari  keterikatannya
dengan narkoba. Masyarakat akan waspada terhadap tingkah laku dari mereka dan
masih  sulit  untuk  bisa  mempercayai  mereka.  Beban  psikologis  dan  sosial  ini
kadang-kadang amat berat sehingga dapat menyebabkan mereka kambuh kembali
(menggunakan narkoba) (www.bz.blogfam.com). Karena pandangan negatif serta
kurang terterbukanya masyarakat terhadap mantan pengguna narkoba dan karena
akibat yang ditimbulkan dari narkoba, mantan pengguna narkoba akan mengalami
kesulitan dalam menjalani tugas dan tanggung jawab yang harus mereka lakukan
sesuai  dengan  tahap  perkembangannya  saat  itu  yaitu  dewasa  awal.  Menurut
Santrock,  2002 tugas  perkembangan  dewasa  awal  adalah  masa  pembentukan
kemandirian pribadi dan ekonomi, masa perkembangan karir. Bagi banyak orang,
masa pemilihan pasangan, belajar hidup dengan seseorang secara akrab, memulai
berkeluarga dan mengasuh anak-anak. Dalam masa ini status fisik dan kesehatan
mencapai titik puncak.
Dalam  masa  ini  mantan  pengguna  selain  harus  membuktikan  kepada
masyarakat   bahwa  mereka  sudah  terlepas  dari  narkoba  dan  sudah  memiliki
kehidupan  yang  normal,  mereka  pun  harus  berusaha  untuk  melaksanakan
kehidupannya sesuai dengan tahap perkembangannya. Pertama-tama yang mereka
lakukan  sebelum  memulai  hidupnya  yang  baru  adalah  memulihkan  hubungan
mereka  dengan  keluarganya.  Mantan  pengguna  narkoba  harus  mendapatkan
kepercayaan  dari  keluarganya.  Berdasarkan  hasil  penelitian  Rara
(www.bz.blogfam.com),  lingkungan  sosial  yang  paling  penting  di  Indonesia
adalah  keluarga.  Kesediaan  keluarga  untuk  menerima  individu  yang  pernah
menggunakan  narkoba  di  tengah  keluarga  merupakan  dukungan  yang  amat
berharga.  Menurut  penuturan  salah  satu  mantan  pengguna  narkoba,  hanya
dukungan keluargalah yang membuat ia merasa berharga dan akhirnya bisa benar-
benar lepas dari narkoba. Penuturan lain dari mantan pengguna narkoba, pertama-
tama  sangatlah  sulit  untuk  membuktikan  kepada  keluarga kalau  ia  sebenarnya
sudah benar-benar terlepas dari narkoba dan ia sudah dapat dipercayai lagi, tetapi
hal ini dirasakan susah karena keluarga masih merasakan bekas-bekas kekecewaan
yang  pernah  ia  lakukan  ketika  menggunakan  narkoba.  Lambat  laun,  ketika
keluarga sudah memberikan kepercayaan dan dukungan untuk mantan pengguna
narkoba,  mantan  pengguna  baru  bisa  membuktikan  kepada  masyarakat  bahwa
dirinya sudah bebas dari narkoba yang membelenggunya.
Menurut  penelitian  Bastaman  (1995), ada  pribadi-pribadi  yang  dapat
mengatasi pengalaman musibah tertentu yang biasanya menimbulkan penderitaan
berat  berkepanjangan  dan  penghayatan  diri  tak  bermakna.  Orang-orang  yang
demikian ternyata berhasil pula mengembangkan kehidupan mereka secara normal
dan  bermakna.  Ini  menurut  Bastaman  merupakan  keberhasilan  memenangkan
perjuangan  hidup:  mengubah  nasib  buruk  menjadi  baik  dan  mengubah
penghayatan diri tidak bermakna menjadi bermakna. Fenomena ini ternyata ada
pula  pada  mantan  pengguna  narkoba  yang  mampu  mengatasi  dengan  baik
ketakutan  akan  terjerumus  kembali  ke  dalam  jerat  narkoba,  ketakutan  karena
kondisi kesehatan yang buruk akibat narkoba dan ketakutan karena label negatif
dari  masyarakat  tentang  dirinya.  Mereka  yang  berhasil  mengembangkan
kehidupannya  secara  normal  dapat  menemukan  makna  hidupnya.  Walaupun
demikian,  ada pula mantan pengguna narkoba yang belum menemukan makna
hidupnya dan mereka akan bertanya  Apa makna hidupku? 
Mantan pengguna dalam menemukan makna hidupnya akan menunjukan
reaksi yang berbeda antara satu dengan yang lainnya. Mereka ada yang berusaha
menemukan makna hidupnya dengan melakukan aktifitas kerja (creative values).
Mereka ada juga yang mencari kebenaran, kebajikan, keindahan, keimanan dan
keagamaan  serta  cinta  kasih  dengan  sesama  (experiential  values),  dan  yang
terakhir  ada  pula  yang  menerima  dengan  penuh  ketabahan,  kesabaran,  dan
keberanian  dari  segala  bentuk  penderitaan  yang tidak  mungkin  dielakkan  lagi
(attitudinal values) untuk mendapatkan makna hidupnya.
 Berdasarkan survey awal  yang dilakukan oleh peneliti,  terdapat variasi
jalan  yang  ditempuh  oleh  mantan  pengguna  narkoba  dalam  mencari  makna
hidupnya yang ketika keluar dari panti  rehabilitasi  dan kembali  ke masyarakat.
Salah satunya adalah T. Ketika keluar dari panti rehabilitasi T langsung bekerja.
Ini dilakukannya untuk menghilangkan rasa jenuh dan agar tidak teringat dengan
narkoba. Dengan bekerja dan bertemu dengan teman di kantornya ia menemukan
makna  hidupnya,  karena  T  merasa  berguna  untuk  orang  lain.  Ada  mantan
pengguna  yang  lain  sebut  saja  BS.  Ketika  keluar  dari  panti  rehabilitasi  dan
kembali ke masyarakat BS setiap harinya hanya melakukan kegiatan hobinya saja
yaitu memelihara ikan dan berolahraga. BS melakukan aktivitas olahraganya ini
yang juga  bermanfaat  agar  racun-racun  dalam tubuhnya yang disebabkan  oleh
narkoba dapat keluar bersama keringat. Dengan melakukan kegiatan rutinitas yang
menurutnya membosankan, BS mengakui belum menemukan makna hidupnya.
Ada pula mantan pengguna lainnya sebut saja BR. Ia selalu berdiam diri di
rumah dan berpasrah diri kepada keadaan. Ketika pertama kali ia keluar dari panti
rehabilitasi dan kembali kepada masyarakat, BR tidak mau untuk bersosialisasi
dengan lingkungan sekitarnya. BR merasa masyarakat di sekitarnya masih belum
bisa  menerima  keberadaannya.  BR  berpendapat  hanya  dengan  keluar  dari
lingkungan masyarakat  yang mengenal  dirinyalah  ia  dapat  menemukan  makna
hidupnya. Di samping itu pula akibat dari  pola hidup yang tidak benar selama
menggunakan  narkoba,  BR  mengalami  suatu  penyakit  yang  merusak  organ
tubuhnya dan hal ini juga yang menyebabkan BR hanya melakukan kehidupan
sehari-harinya di dalam rumah dan tidak melakukan kegiatan lainnya. BR merasa
penyakit  yang dideritannya saat  ini  adalah hukuman dari  dosa  yang pernah  ia
lakukan di  masa lalu.  Terkadang BR mengalami suatu perasaan yang tertekan,
karenanya ia merasa hidupnya sudah tidak artinya lagi dan ia belum menemukan
makna hidupnya.      
Dari  uraian diatas,  peneliti  tertarik  ingin  mengetahui  bagaimana makna
hidup yang unik dan personal dari mantan pengguna. Dimana makna hidup itu
spesifik  dan  kongkrit  (berupa  tujuan  yang  dapat  dilaksanakan),  sehingga
memberikan pedoman bagi mereka untuk menghadapi kehidupannya dimasa yang
akan datang. Selain itu peneliti ingin pula mengetahui usaha pencapaian makna
hidup pada mantan pengguna narkoba yang sudah kembali ke masyarakat?
Ingin diketahui  makna hidup dan bagaimana usaha pencapaiannya pada
mantan pengguna narkoba yang kembali kepada masyarakat?
Maksud diadakannya penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran
mengenai  makna  hidup  pada  mantan  pengguna  narkoba  yang  kembali  ke
masyarakat.
Tujuan diadakan penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran lebih
lanjut tentang bagaimana cara pencapaian makna hidup, apakah melalui  creative
values, experiential  values values,  atau  attitudinal  values,  dan  bagaimana
kombinasi di antara ketiga makna tersebut.
1. Kegunaan  ilmiah  penelitian  ini  adalah  untuk  memberikan  sumbangan
informasi pada ilmu psikologi, khususnya pada bidang terapan psikologi
klinis, psikologi sosial dan psikologi keluarga. 
2. Hasil penelitian ini juga diharapkan dapat mendorong peneliti lain untuk
mengembangkan dan mengadakan penelitian lebih lanjut mengenai makna
hidup.
Kegunaan praktis yang dapat diambil dari penelitian ini adalah untuk:
1. Memberikan informasi kepada keluarga yang memiliki  anggota keluarga
mantan  pengguna  narkoba,  agar  dapat  dijadikan  bahan  pertimbangan
dalam  membina  hubungan  yang  harmonis,  dan  menciptakan  situasi
keluarga yang nyaman. 
2. Memberikan informasi dan masukan bagi para penghuni panti rehabilitasi
narkoba, agar mereka dapat mempersiapkan diri selama berada di dalam
panti  rehabilitasi  untuk  menemukan  makna  hidup  yang  sebelumnya
mungkin belum disadari oleh mereka agar mereka siap ketika kembali ke
masyarakat.
3. Memberikan  informasi  kepada  masyarakat,  yang  dapat  dimanfaatkan
sebagai  bahan  pertimbangan  dalam  memahami  penghayatan  mantan
pengguna  narkoba,  dan  menerima  mereka  kembali  dengan  lebih
memberikan perhatian, dukungan dan kasih sayang.
4. Memberikan  informasi  kepada  mantan  pengguna  narkoba  agar  dapat
belajar  dari  pengalaman  mereka  yang  dapat  menemukan  makna  hidup
ketika mereka kembali kepada masyarakat.
Seorang  dewasa  awal  menurut  Santrock,  2002 adalah  periode
perkembangan yang dimulai usia 20 tahun dan berakhir pada usia 30 tahun. Tugas
perkembangannya adalah masa pembentukan kemandirian pribadi dan ekonomi,
masa perkembangan karir. Bagi banyak orang, masa pemilihan pasangan, belajar
hidup dengan seseorang secara akrab, memulai berkeluarga dan mengasuh anak-
anak. Dalam masa ini status fisik dan kesehatan mencapai titik puncak. Tetapi
tidak  semua  orang  bisa  melewati  tahap  perkembangannya  itu  sesuai  dengan
usianya.  Ada  orang  yang terhambat  memenuhi  tugas  perkembangannya akibat
mengkonsumsi narkoba.
Narkoba merupakan singkatan dari Narkotika dan Obat-obatan terlarang.
Narkoba  merupakan  bahan  atau  zat  yang  bila  masuk  ke  dalam  tubuh  akan
mempengaruhi tubuh terutama susunan syaraf pusat atau otak sehingga bilamana
disalahgunakan  akan  menyebabkan  gangguan  fisik,  psikis  dan  fungsi  sosial.
Karena  itu  Pemerintah  memberlakukan  Undang-Undang untuk  penyalahgunaan
narkoba yaitu UU No.5 tahun 1997 tentang Psikotropika dan UU No.22 tahun
1997 tentang Narkotika. 
Narkotika  adalah  zat  atau  obat  yang  akan  menyebabkan  perubahan
kesadaran, mengurangi sampai menghilangkan rasa sakit dan dapat menimbulkan
ketergantungan  (adiksi).  Jenis  Narkotika  yang  sering  disalahgunakan  adalah
morfin, heroin (putauw) dengan efek yang timbul yaitu rasa kesibukan yang sangat
cepat  diikuti  rasa  menyenangkan  seperti  mimpi  yang  penuh  kedamaian  dan
kepuasan  atau  ketenangan  hati  (euforia),  sehingga  seseorang  ingin  selalu
menyendiri  untuk menikmatinya.  Ada jenis-jenis  lain  yaitu petidin,  mariyuana,
hashis dan kokain. Cara penggunaan dari jenis-jenis narkotika berbeda-beda, ada
yang disuntik dan ada pula yang dihisap. (www.infonarkoba.com). 
Biasanya dewasa awal yang menggunakan narkoba pemakaiannya diawali
dari masa remaja. Masa remaja dimulai dari usia 10-12 tahun dan berakhir pada
usia  18-22  tahun.  Remaja  bermula  dengan  perubahan  fisik  yang  cepat,
pertambahan tinggi dan berat badan yang dramatis, perubahan bentuk tubuh dan
perkembangan karakteristik seksual seperti pembesaran buah dada, perkembangan
pinggang  dan  kumis  serta  dalamnya  suara.  Pada  masa  perkembangan  ini,
pencapaian kemandirian dan identitas sangat menonjol, pemikiran semakin logis,
abstrak  dan  idealis,  dan  semakin  banyak  waktu  diluangkan  di  luar  keluarga
(Santrock, 2002). Remaja yang menggunakan narkoba dikarenakan dari beberapa
faktor. Faktor keluarga dapat terjadi karena keluarga tersebut adalah keluarga yang
memiliki  sejarah  (termasuk  orang  tua)  mengalami  ketergantungan  narkoba,
keluarga dengan pelaturan keluarga yang kacau,  keluarga dengan konflik  yang
berkepanjangan,  keluarga  dengan  orang  tua  yang  otoriter,  keluarga  yang
perfeksionis,  keluarga  yang  neurosis.  Faktor  kepribadian  yaitu  remaja  yang
memiliki  konsep diri  yang negatif  dan harga diri  yang rendah serta  yaitu cara
teman-teman  atau  orang-orang  seumur  untuk  mempengaruhi  seseorang  agar
berperilaku seperti  kelompok itu.  Faktor  kelompok teman sebaya (peer group)
yaitu cara teman-teman atau orang-orang seumur untuk mempengaruhi seseorang
agar  berperilaku  seperti  kelompok  itu.  Dan  faktor  kesempatan,  karena
ketersediaan  narkoba  dan  kemudahan  untuk  memperolehnya  (www.e-
psikologi.com).
Narkoba sendiri yang sepertinya obat  pelipur lara  karena narkoba dapat
mengurangi ketegangan dan frustrasi, menghilangkan kebosanan dan rasa lelah,
dan dalam beberapa kasus dapat membantu melarikan diri dari kenyataan hidup
yang  keras.  Narkoba  memberikan  kesenangan  dengan  cara  memberikan
kedamaian didalam dirinya, kegembiraan, relaksasi, persepsi yang berubah-ubah
dengan cepat, kesenangan yang muncul secara tiba-tiba, dan sensasi yang kuat.
(Santrock, 2003). 
Bila mereka menggunakan narkoba untuk mengatasi masalahnya, remaja
seringkali  memasuki  peran  orang  dewasa  dalam  pernikahan  yang  dini  dan
pekerjaan  yang  belum  mantap,  tanpa  perkembangan  emosi-emosional  yang
memadai,  sehingga lebih berpeluang untuk mengalami kegagalan dalam peran-
peran  orang  dewasa  (Santrock,  2002). Ini  adalah  salah  satu  alasan  selain
dikucilkan dan dipandang negatif oleh masyarakat yang  menyebabkan seorang
pengguna narkoba ingin berhenti  dari  kecanduannya. Oleh karena itu,  individu
pengguna  narkoba  ada  yang  dengan  keinginan  sendiri  atau  keinginan  dari
keluarganya  untuk  mengikuti  pemulihan  diri  dipanti  rehabilitasi.  Individu
pengguna  narkoba  yang  mengikuti  pemulihan  dipanti  rehabilitasi  selain
dipulihkan dari ketergantungannya kepada obat-obatan terlarang, mereka biasanya
melakukan pemulihan diri mereka secara psikis. Lamanya seseorang didalam panti
rehabilitasi  tergantung kepada program yang telah disediakan oleh setiap panti
rehabilitasi. Kegiatan yang dilakukan didalam panti  ada yang hanya melakukan
kegiatan  kerohanian  tetapi  ada  juga  panti  yang  diberikan  ceramah-ceramah
misalnya cara bertingkah laku ketika kembali ke masyarakat.
Ketika seseorang mantan pengguna narkoba keluar dari panti rehabilitasi
dan kembali ke masyarakat, mereka akan memulai  kehidupan barunya. Mantan
pengguna  narkoba  memulai  mencari  makna  hidupnya  lewat  tujuan  hidupnya,
karena  tujuan  hidup  membuat  seseorang  bisa  bertahan  hidup  (Frankl  dalam
dalam analisis eksistensial, 2002). Makna hidup adalah kesadaran akan adanya
kesempatan  atau  kemungkinan  yang dilatarbelakangi  oleh  realitas,  atau  dalam
kalimat  yang  sederhana  menyadari  apa  yang  bisa  dilakukan  di  dalam  situasi
tertentu.  (Frankl,  2004). Pengertian  makna  hidup  menunjukan  bahwa  dalam
makna hidup terkandung juga tujuan hidup yakni hal-hal yang perlu dicapai dan
dipenuhi (Frankl dalam Bastaman, 2007)
Frankl (dalam  Bastaman,  2007) menyimpulkan  dalam  kehidupan  ini
terdapat tiga bidang kegiatan yang secara potensial mengandung nilai-nilai yang
memungkinkan seseorang menemukan makna hidup di  dalamnya apabila nilai-
nilai  itu diterapkan dan dipenuhi.   Pertama, nilai-nilai  kreatif  (creative values)
yaitu  kegiatan  berkarya,  bekerja,  mencipta  serta  melaksanakan  tugas  dan
kewajiban  sebaik-baiknya  dengan  penuh  tanggung  jawab.  Kedua,  nilai-nilai
penghayatan (experiental values) yaitu keyakinan dan penghayatan akan nilai-nilai
kebenaran,  kebajikan,  keindahan,  keimanan  dan  keagamaan  serta  cinta  kasih.
Ketiga,  nilai-nilai  bersikap  (attitudinal  values)  yaitu  menerima  dengan  penuh
ketabahan, kesabaran, dan keberanian dari segala bentuk penderitaan yang tidak
mungkin dielakkan lagi. Penderitaan memang dapat memberikan makna dan guna
apabila kita dapat mengubah sikap terhadap penderitaan itu menjadi lebih baik
lagi.  Ini  berarti  dalam keadaan  bagaimanapun makna  hidup  masih  tetap  dapat
ditemukan, asalkan saja dapat mengambil sikap yang tepat dalam menghadapinya.
Setiap  orang menemukan  nilai  yang berbeda  dan  hal-hal  yang bermakna  pada
setiap  orang  juga  berbeda,  maka  berarti  hanya orang  yang bersangkutan  yang
dapat memenuhi maknanya sendiri, sebab setiap individu memiliki pilihan dengan
caranya sendiri dalam menciptakan makna dalam hidupnya.
Mantan pengguna narkoba yang menemukan makna hidupnya dengan cara 
creative values, mereka akan melakukan aktifitas kerja. Mantan pengguna yang
lainnya  yang  menemukan  makna  hidupnya  dengan  cara experiential  values,
mereka  akan  mencari  melalui  keindahan,  kebenaran,  kebajikan,  keimanan,
kebijakan dan cinta kasih dengan sesama. Mereka juga akan melakukan kegiatan
kerohanian  dan  menyerahkan  kehidupannya  kepada  Tuhan.  Mantan  pengguna
lainnya yang menemukan makna hidupnya dengan cara attitudinal values, meski
mereka dalam penderitaan, tetapi mereka memikul penderitaan itu dengan penuh
keberanian dan harga diri.
Dengan berbedanya cara tiap individu memaknakan hidupnya, demikian
pula  tentunya  makna  hidup  para  mantan  pengguna  narkoba,  mereka  tersebut
masing-masing akan memaknakan hidupnya secara unik dan spesifik pengalaman
mereka.  Masing-masing  akan  menemukan  makna  yang  berbeda  mengenai
keberadaan mereka ketika kembali kepada masyarakat. Cara dalam menemukan
makna selama mereka kembali kepada masyarakat inilah yang ingin diteliti oleh
peneliti.  Bagaimana  mereka  menemukan  makna  tersebut  dengan  ketiga  nilai,
dengan asumsi bahwa dalam situasi terbatas sekalipun mantan pengguna narkoba
tetap  dapat  memberikan  makna  akan  keberadaannya.  Penemuan  makna  hidup
dapat dipengaruhi oleh dua nilai, yaitu: nilai kolektif misalnya sistem budaya yang
dianut,  agama maupun ideologi,  dan  nilai  pribadi  misalnya pengalaman hidup
sehari-hari,  minat,  kebutuhan.  Perpaduan  ini  membuat  seseorang  menemukan
makna  hidup  yang  unik,  spesifik,  relatif  berbeda  dengan  orang  lain  dan  bisa
berubah dari waktu ke waktu (Frankl dalam Constant, 1996) 
 Untuk lebih lengkapnya dapat dilihat dari skema sebagai berikut:
Dipengaruhi oleh :
Misalnya: sistem 
budaya yang dianut , 
Misalnya: 
sehari-hari, minat 
hidup.
makna hidupnya.
jalan yaitu melalui creative values, experiential values dan attitudinal values.
merasakan kebahagiaan dalam menjalani hidupnya.
Dalam bab ini akan di bahas mengenai latar belakang teoritis mengenai
eksistensialisme, makna hidup, dewasa awal dan narkoba.
Eksistensialisme  adalah  filsafat  yang  memandang  segala  gejala  dengan
berpangkal  kepada eksistensi.  Eksistensi  adalah cara manusia  berada di  dalam
dunia. Kata ekstensi berasal dari kata eks (keluar) dan sistensi, yang diturunkan
dari  karta  kerja  sisto  (berdiri,  menempatkan),  oleh  karena  itu  eksistensi  dapat
diartikan manusia berdiri sendiri dengan keluar dari dirinya. 
Ajaran  eksistensialisme  tidak  hanya  satu.  Sebenarnya  eksistensialisme
adalah suatu aliran filsafat yang bersifat teknik, yang terjelma dalam bermacam-
macam sistem, yang satu berbeda dengan yang lain, walaupun ada ciri yang sama,
yang  menjadikan  sistem-sistem  tersebut  disebut  eksistensialisme.  Ada  empat
pemikiran  yang  jelas  yang  disebut  filsafat  eksistensialisme,  yaitu  pemikiran
Martin  Heidegger,  Jean  Paul  Sartre,  Karl  Jaspers  dan  Gabriel  Marcel.
Beberapa ciri yang dimiliki bersama diantaranya yaitu:
1. Motif pokok adalah apa yang disebut eksistensi, yaitu cara manusia berada.
Hanya manusialah yang bereksistensi. Eksistensi adalah cara khas manusia
berada dan pusat perhatian ini ada pada manusia, oleh karena itu manusia
bersifat humanistik.
2. Bereksistensi  harus  diartikan  secara  dinamis.  Bereksistensi  berarti
menciptakan dirinya secara aktif,  bereksistensi  berarti  berbuat,  menjadi,
merencanakan.  Setiap  saat  manusia  menjadi  lebih  atau  kurang  dari
keberadaannya.
3. Di  dalam  filsafat  eksistensialisme  manusia  dipandang  sebagai  terbuka.
Manusia adalah realitas yang belum selesai, yang masih harus dibentuk.
Pada hakekatnya manusia terikat  kepada dunia sekitarnya, terlebih-lebih
kepada sesama manusia.
4. Filsafat  eksistensialisme  memberi  tekanan  kepada  pengalaman  yang
kongkrit,  pengalaman  yang  eksistensial.  Hanya  arti  pengalaman  ini
berbeda-beda.  Heidegger memberi  tekanan  kepada  kematian,  yang
menyuramkan segala sesuatu, Marcel kepada pengalaman keagamaan dan
Jaspers kepada  pengalaman  hidup  yang  bermacam-macam  seperti
kematian, penderitaan, perjuangan dan kesalahan.
Eksistensialisme menurut  Jaspers (Sari  Sejarah Filsafat  Barat,  1980)
yang paling penting adalah bagaimana dapat menangkap  ada  atau  berada  (das
sein) dalam eksistensi sendiri. 
Pembahasan  mengenai  makna  hidup  secara  khusus  di  dalam  psikologi
eksistensial-humanistik dibahas dalam pendekatan Logoterapi yang dikemukakan
oleh  Victor  Emille  Frankl  (1905-1997),  seorang  neuro-psikiater  dari  Wina
Austria,  yang  merupakan  suatu  corak  khusus  dalam  psikoterapi.  Alasan
Logoterapi  dikelompokan  dalam  eksistensial  humanistika  karena  tema  sentral
bahasannya adalah karakteristik eksistensi manusia. Logoterapi pun secara khusus
mengembangkan  metode  dan  teknik-teknik  psikoterapi  yang  berorientasi  pada
penemuan makna hidup. Sedangkan dilingkungan psikoterapi sendiri Logoterapi
mendapat julukan kehormatan sebagai the third viennese school of psychotherapy,
karena  dianggap  sebagai  aliran  yang  mapan  setelah  psikoanalisis  (Sigmund
Freud) dan psikologi individual (Alfed Adler) yang secara historis tumbuh dalam
kota Wina juga.
 Logoterapi dengan makna hidup sebagai inti teorinya ini dikembangkan
oleh  Frankl  di  Wina,  Austria,  setelah ia  selamat  dari  kamp konsentrasi  Nazi.
Logoterapi berasal dari kata  logos dalam bahasa Yunani berari makna (meaning)
dan  juga  rohani  (spirituality),  sedangkan   terapi   adalah  penyembuhan  atau
pengobatan.  Logoterapi  secara  umum  dapat  digambarkan  sebagai  corak
psikologi/psikiatri  yang mengakui  adanya dimensi  kerohanian pada manusia di
samping dimensi  ragawi dan kejiwaan,  serta  beranggapan bahwa makna hidup
(the  meaning  of  life)  dan  hasrat  untuk  hidup  bermakna  (the  will  to  meaning)
merupakan motivasi utama manusia guna meraih taraf kehidupan bermakna (the
meaningful life) yang didambakannya (Bastaman 2007).
Logoterapi mengemukakan asas-asas yang telah teruji kebenarannya oleh
Frankl ketika ia berada dalam kamp konsentrasi. Ada tiga asas utama Logoterapi,
yakni:
1. Hidup itu tetap memiliki makna (arti) dalam setiap situasi, bahkan dalam
penderitaan  dan  kepedihan  sekalipun.  Makna  adalah  sesuatu  yang
dirasakan  penting,  benar,  berharga,  dan  didambakan  serta  memberikan
nilai khusus bagi seseorang dan layak dijadikan tujuan hidup. Makna hidup
apabila berhasil ditemukan dan dipenuhi akan menyebabkan kehidupan ini
berarti  dan  mereka  yang berhasil  menemukan  dan  mengembangkannya
akan merasakan kebahagiaan sebagai ganjarannya sekaligus terhindar dari
keputusasaan.
2. Setiap  manusia  memiliki  kebebasan  yang  hampir  tidak  terbatas  untuk
menemukan sendiri makna hidupnya. Dalam hal ini mungkin pada suatu
saat harapan dan kebebasan secara fisik seakan-akan hampir sirna, tetapi
setiap manusia pada dasarnya masih tetap memilikinya, sekalipun hanya
dalam pikiran, perasaan, cita-cita dan angan-angan semata.
3. Setiap  manusia  memiliki  kemampuan  untuk  mengambil  sikap  terhadap
penderitaan  dan  peristiwa  tragis  yang  tidak  dapat  dielakkan  lagi  yang
menimpa diri sendiri dan lingkungan sekitar.
Logoterapi  memiliki  filsafat  manusia  yang  merangkum  dan  melandasi
asas-asas dan ajaran Logoterapi, yaitu kebebasan berkehendak (The Freedom To
Will),  berkehendak untuk hidup bermakna (the  will  to  meaning),  makna hidup
(Meaning Of Life).
Kebebasan ini sifatnya bukan tak-terbatas karena manusia adalah makhluk
serba  terbatas.  Manusia  sekalipun  dianggap  sebagai  makhluk  yang  memiliki
berbagai  potensi  luar  biasa,  tetapi  sekaligus  memiliki  juga  keterbatasan  dalam
aspek ragawi (tenaga, daya tahan, stamina, usia),  aspek kejiwaan (kemampuan,
keterampilan, kemauan, ketekunan, bakat, sifat, tanggung jawab pribadi), aspek
sosial budaya (dukungan, lingkungan, kesempatan, tanggung jawab sosial, ketaan
pada  norma),  dan  aspek  kerohanian  (iman,  ketaatan  beribadah,  cinta  kasih).
Kebebasan manusia pun bukan merupakan kebebasan dari (freedom from) bawaan
biologis,  kondisi  psikososial  dan kesejahteraannya, melainkan kebebasan untuk
menentukan  sikap  terhadap  kondisi-kondisi  tersebut,  baik  kondisi  lingkungan
maupun  kondisi  diri  sendiri.  Hal  ini  sesuai  dengan  satu  julukan  kehormatan
manusia sebagai  the self determining being  , artinya manusia dalam batas-batas
tertentu memiliki kemampuan dan kebebasan untuk mengubah kondisi hidupnya
guna meraih kehidupan yang lebih berkualitas. Yang sangat terpenting kebabasan
ini  harus  disertai  rasa  tanggung  jawab  (responsibility)  agar  tidak  berkembang
menjadi kesewenang-wenangan.
Kehendak  untuk  hidup  bermakna  merupakan  motivasi  utama  pada  diri
manusia. Hasrat inilah yang memotivasi setiap orang untuk bekerja, berkarya dan
melakukan  kegiatan  penting  lainnya  dengan  tujuan  agar  hidupnya  menjadi
berharga dan dihayati secara bermakna.  Frankl dengan sengaja memakai istilah
 the will to meaning  dan bukan  the drive for meaning  karena makna dan nilai-
nilai hidup tidak terdorong (to push, to drive), tetapi seakan-akan menarik (to pull)
dan menawari (to offer) manusia untuk memenuhinya (Bastaman, 1995). 
Frankl menekankan  bahwa  makna  itu  berada  diluar  diri  manusia  dan
bersifat  obyektif,  walaupun  demikian  akan  juga  bernilai  subyektif  dalam  arti
bahwa  makna  itu  khas  dan  unik  dan  individu  memiliki  cara  tersendiri  untuk
menemukan makna hidupnya.  (Dalam Constan, 1996) Penemuan makna dapat
dipengaruhi  oleh  dua  nilai,  yaitu:  nilai  kolektif  misalnya  sistem  budaya  yang
dianut,  agama maupun ideologi,  dan  nilai  pribadi  misalnya pengalaman hidup
sehari-hari,  minat,  kebutuhan.  Perpaduan  ini  membuat  seseorang  menemukan
makna  hidup  yang  unik,  spesifik,  relatif  berbeda  dengan  orang  lain  dan  bisa
berubah dari waktu ke waktu.
Makna hidup bisa berbeda antara manusia yang satu dengan yang lain dan
berbeda setiap hari,  bahkan setiap jam. Karena itu, yang penting bukan makna
hidup secara umum, melainkan makna khusus dari hidup seseorang pada suatu
saat  tertentu.  Dengan  kata  lain,  makna  hidup  adalah  kesadaran  akan  adanya
kesempatan atau kemungkinan yang dilatarbelakangi oleh realitas (Frankl, 2004).
Menurut Yalom makna hidup adalah hal-hal yang memberikan nilai khusus bagi
seseorang,  yang bila berhasil  dipenuhi akan menyebabkan kehidupan dirasakan
berarti dan berharga yang pada akhirnya akan menimbulkan penghayatan bahagia
(happiness)  sebagai  akibat  sampingnya.  Pengertian  makna  hidup  menunjukan
bawa di dalamnya terkandung juga tujuan hidup, yakni hal-hal yang perlu dicapai
dan dipenuhi (Yalom, 1980 dalam Bastaman, 1995).
Makna  hidup  ternyata  ada  dalam  kehidupan  itu  sendiri,  dan  dapat
ditemukan dalam setiap keadaan yang menyenangkan dan tidak menyenangkan,
keadaan  bahagia  dan  penderitaan.  Ungkapan  seperti   Makna  dalam  derita 
(meaning  in  suffering)  atau   hikmah  dalam  musibah   (blessing  in  disguise)
menunjukan  bahwa  dalam  penderitaan  sekalipun  makna  hidup  tetap  dapat
ditemukan.  Bila  hasrat  ini  dapat  dipenuhi  maka  kehidupan  yang  dirasakan
berguna, berharga, dan berarti (meaningful) akan dialami. Sebaliknya bila hasrat
ini  tidak  terpenuhi  akan  menyebabkan  kehidupan  dirasakan  tidak  bermakna
(meaningless).  Pengertian  mengenai  makna  hidup  menunjukan  bahwa  dalam
makna hidup terkandung juga tujuan hidup yakni hal-hal yang perlu dicapai dan
dipenuhi.
Makna  hidup  sebagaimana  yang  dikonsepkan  oleh  Frankl memiliki
beberapa karakteristik, diantaranya:
seseorang belum tentu berarti bagi orang lain. Mungkin pula apa yang
dianggap penting dalam bermakna pada saat ini bagi seseorang belum
tentu sama bermaknanya bagi orang itu pada saat lain. Dengan kata
lain makna hidup seseorang dan apa yang bermakna baginya bersifat
khusus, berbeda dan tidak sama dengan makna hidup orang lain dan
mungkin pula dari waktu ke waktu dapat berubah.
pengalaman  dan  kehidupan  sehari-hari,  serta  tidak  selalu  dikaitkan
dengan tujuan-tujuan idealistis, prestasi-prestasi akademis yang tinggi,
atau hasil-hasil renungan filosofis yang kreatif.
dilakukan  sehingga  makna  hidup  seakan-akan  menantang
(challenging) dan mengundang (inviting) seseorang untuk memenuhi
makna hidupnya.
paripurna (ultimate)
Menurut  Frankl (dalam  Bastaman,  2007)  ada  tiga  nilai  untuk
menemukan makna hidup, yaitu:
1. Realisasi nilai-nilai kreatif (creative values)
Kegiatan  bekarya,  kegiatan  bekerja,  mencipta  serta  melaksanakan  tugas
dan kewajiban sebaik-baiknya dengan penuh tanggung jawab. Menekuni terhadap
tugas  serta  berusaha  untuk  mengerjakannya dengan  sebaik-baiknya merupakan
salah satu contoh nilai berkarya.
Sebenarnya  kegiatan-kegiatan  serupa  itu  tidak  dengan  sendirinya
memberikan  makna  bagi  yang  melakukannya.  Hal  itu  semata-mata  hanya
memberikan  peluang  dan  kesempatan  untuk  mendapatkan  makna.  Makna  dari
kegiatan berkarya lebih terletak pada sikap dan cara kerja serta hasilnya, dalam
artian dedikasi  dan cinta  kerja  serta  kesungguhan dalam mengerjakannya akan
menghasilkan  karya-karya  dengan  kualitas  terbaik  dan  sekaligus  memberikan
makna. (Bastaman, 1995).
2. Realisasi nilai-nilai penghayatan / pengalaman (experiential values)
Keyakianan  dan  penghayatan  akan  nilai-nilai  kebenaran,  kebajikan,
keindahan, keimanan, keagamaan dan cinta kasih. Menghayati dan meyakini suatu
nilai dapat menjadikan seseorang berarti hidupnya. tidak sedikit orang-orang yang
merasa menemukan arti hidup dari agama yang diyakininya, atau ada orang-orang
yang menghabiskan sebagian besar  usianya untuk menekuni  suatu  cabang seni
tertentu. Cinta kasih dapat menjadikan pula seseorang menghayati perasaan berarti
dalam hidupnya. Dengan dicintai dan merasa dicintai, seseorang akan merasakan
hidupnya penuh dengan pengalaman hidup yang membahagiakan. 
3.  Realisasi  nilai  bersikap  terhadap  keadaan  yang  tidak  bisa  diubah
Menurut Frankl ini merupakan nilai yang tertinggi. Bahkan para korban
yang tidak berdaya dalam situasi yang tidak berpengharapan, yaitu orang-orang
yang menghadapi nasib yang tidak bisa diubah, masih bisa tumbuh melampaui
dirinya sendiri, berkembang diluar dirinya sendiri, dan dengan melakukan hal itu,
mereka mengubah dirinya sendiri (Frankl, 2004).
Nilai bersikap berarti menerima dengan penuh ketabahan, kesabaran, dan
keberanian dari segala bentuk penderitaan yang tidak mungkin dielakkan lagi. Di
sini hal yang diubah bukan keadaannya, melainkan sikap (attitude) yang diambil
dalam menghadapi keadaan itu. Sikap menerima dengan penuh ikhlas dan tabah
terhadap  hal-hal  tragis  yang  tidak  mungkin  dielakan  lagi  dapat  mengubah
pandangan  kita  dari  yang  semula  diwarnai  penderitaan  semata-mata  menjadi
pandangan  yang  mampu  melihat  makna  dan  hikmah  dari  penderitaan  itu.
Penderitaan  memang  dapat  memberikan  makna  dan  guna  apabila  kita  dapat
mengubah  sikap  terhadap  penderitaan  itu  menjadi  lebih  baik  lagi.  ini  berarti
bahwa dalam keadaan bagaimanapun (sakit, nista, dosa, bahkan maut) arti hidup
masih  tetap  dapat  ditemukan,  asalkan  saja  dapat  mengambil  sikap  yang tepat
dengan menghadapinya.
Logoterapi yang dikemukakan oleh Frankl dengan penekanan utama pada
makna hidup pada akhirnya berintikan beberapa hal penting, yaitu:
ini selalu mempunyai makna.
jawab  pribadi  untuk  memilih,  menentukan,  dan  memenuhi  makna  dan
tujuan hidupnya.
kehidupan,  yaitu  nilai-nilai  kreatif  (creative  values),  nilai-nilai
penghayatan /  pengalaman (experiential  values),  nilai  bersikap terhadap
keadaan yang tidak bisa diubah (attitudinal values).
Dalam  kehidupan  seseorang  mungkin  saja  hasrat  untuk  hidup  secara
bermakna ini  tidak terpenuhi,  antara  lain  karena  kurang disadari  bahwa dalam
kehidupan itu sendiri  dan pengalaman masing-masing orang terkandung makna
hidup yang potensial yang dapat ditemukan dan dikembangkan. Selain itu pula
pengetahuan  mengenai  prinsip-prinsip  dan  teknik-teknik  menemukan  makna
hidup belum dikuasainya.
Ketidakberhasilan menemukan makna hidup dan memenuhi makna hidup
biasanya menimbulkan penghayatan hidup  tanpa  makna (meaningless),  hampa,
gersang,  merasa  tidak  memiliki  tujuan  hidup,  merasa  hidupnya  tidak  berarti,
bosan,  dan  apatis.  Walaupun  penghayatan  hidup  tanpa  makna  ini  bukan
merupakan suatu penyakit, tetapi dalam keadaan intensif dan berlarut-larut yang
tidak diatasi dapat menyebabkan neurosis noogenik, karakter totaliter dan karakter
konformis.
Neurosis  Noogenik  merupakan  suatu  gangguan  perasaan  yang  cukup
menghambat  prestasi  dan  penyesuaian  diri  seseorang.  Gangguan  ini  biasanya
tampil  dalam  keluhan-keluhan  serba  bosan,  hampa  dan  penuh  keputusasaan,
kehilangan minat  dan inisiatif,  serta  merasa bahwa hidup itu  tidak ada artinya
sama sekali. Karakter Totaliter adalah gambaran pribadi dengan kecenderungan
untuk  memaksakan  tujuan,  kepentingan,  dan  kehendaknya  sendiri  dan  tidak
bersedia menerima masukan dari orang lain. Pribadi totaliter sangat peka kritik
dan  biasanya  akan  menunjukan  reaksi  menyerang  kembali  secara  keras  dan
emosional. Karakter Konformis adalah gambaran pribadi dengan kecenderungan
kuat  untuk  selalu  berusaha  mengikuti  dan  menyesuaikan  diri  kepada  tuntutan
lingkungan  sekitarnya  serta  bersedia  pula  untuk  mengabaikan  keinginan  dan
kepentingan  dirinya  sendiri.  pribadi  konformis  terkesan  sebagai  pribadi  yang
mudah sekali terpengaruh oleh situasi dan kondisi sosial mulai dari  pemikiran,
sikap, pendirian, gaya hidup, dan cara penampilan diri. 
Dewasa  awal  merupakan  masa  transisi  dari  masa  remaja  menuju  masa
dewasa. Pada saat memasuki dewasa awal, kaum muda menjadi berbeda dengan
remaja karena adanya perjuangan antara membangun pribadi yang mandiri  dan
menjadi  terlibat  secara  sosial,  berlawanan  dengan  remaja  yang  untuk
mendefinisiskan dirinya (Kenniston 1970, dalam Santrock 2002).
Permulaan  dari  dewasa  awal  adalah  kemandirian  ekonomi  dan
kemandirian  dalam membuat  keputusan.  Kemandirian  dalam bidang ekomomi
yaitu dengan memiliki pekerjaan yang lebih tetap, memulai karirnya dalam bidang
pekerjaan dan  memiliki  kemandirian ekonomi.  Sedangkan kemandirian dalam
membuat keputusan yaitu pengambilan keputusan secara luas tentang karir, nilai-
nilai, keluarga dan hubungan, serta tentang gaya hidup. 
Ciri-ciri dewasa awal dalam Santrock 2002 bila dilihat dari:
1. Perkembangan fisik
Status fisik dan kesehatan mencapai titik puncak antara umur delapan belas
tahun sampai tiga puluh tahun. Menuju akhir dari dewasa awal, pelambatan
dan penurunan kondisi fisik pun mulai tampak.
2. Perkembangan kognitif
Pada  masa  dewasa  awal  individu  mengatur  pemikiran  operasional  formal
mereka.  Sehingga  mereka  mungkin  merencanakan  dan  membuat  hipotesis
tentang  masalah-masalahnya,  tetapi  mereka  lebih  sistematis  dalam
menghadapi masalahnya (Kearing, 1980, 1990,  dalam Santrock 2002).
3. Memiliki karir dan pekerjaan
Dalam karir dan pekerjaan, pada masa dewasa awal mereka memasuki tahapan
seleksi,  masuk  kerja  dan  penyesuaian.  Memasuki  sebuah  pekerjaan
menandakan  dimulainya  peran  dan  tanggung  jawab  baru.  Ketika  individu
memasuki  sebuah  pekerjaan  untuk  pertama  kalinya,  mereka  mungkin
dihadapkan  pada  masalah  dan  kondisi  yang  tidak  mereka  antisipasi
sebelumnya.  Transisi  diperlukan  ketika  individu  mencoba  untuk
menyesuaikan  diri  dengan  peran  yang baru.  Memenuhi  tuntutan  karir  dan
menyesuaikan diri dengan peran yang baru adalah penting bagi individu dalam
tahap perkembangan dewasa awal (Heise,1991; Smither,1998).
4. Daya tarik, cinta dan hubungan dekat
Pada masa ini, dewasa awal akan mulai berhubungan dengan individu yang
memiliki  kesamaan  dengannya.  Teman,  kekasih  atau  pasangan  pernikahan
membawa suatu sejarah hubungan yang panjang ke dalam hubungan mereka
(Duck dan Pond, 1989; Hartup, 1989). Dalam hubungan ini terdapat cinta
yang didalamnya memiliki  tiga bentuk yaitu gairah yang adalah gaya tarik
fisik,  keintiman  yang  adalah  perasaan  emosional  tentang  kehangatan,
kedekatan  dan  berbagi  di  dalam hubungan.  Bentuk  yang ketiga  dari  cinta
adalah komitmen, yang adalah penilaian kognitif atas hubungan dan niatnya
untuk  mempertahankan  hubungan  bahkan  ketika  menghadapi  masalah
(Sternberg,1988,1993).
5. Pernikahan dan keluarga
Meninggalkan rumah dan menjadi orang dewasa yang hidup sendiri  adalah
fase  pertama  dalam  siklus  kehidupan  keluarga  dan  melibatkan  pelepasan
(launching).  Pelepasan  itu  sendiri  adalah  proses  dimana  seorang  muda
menjadi orang dewasa dan keluar dari keluarga asalnya (Alymer, 1989).
Periode pelepasan adalah waktu bagi dewasa awal untuk merumuskan tujuan
hidupnya,  untuk  membangun  identitas  dan  menjadi  lebih  mandiri  sebelum
bergabung dengan orang lain untuk membentuk keluarga baru.
Pernikahan  biasanya  digambarkan  sebagai  bersatunya  dua  individu,  tetapi
pada kenyataannya adalah persatuan dua sistem keluarga secara keseluruhan
dan pembangunan sebuah sistem ketiga yang baru (Bernard, 1972). 
Menjadi  orang  tua  baru  menuntut  komitmen  waktu  sebagai  orang  tua,
memahami peran sebagai orang tua, dan menyesuaikan diri dengan perubahan
perkembanngan pada anak (Santrock, 1993).
6. Peran menjadi orang tua
Untuk sebagian orang, peran menjadi orang tua telah direncanakan dan diatur.
Bagi sebagian yang lain, hal itu adalah kejutan dan kadang sebuah kekacauan.
Terdapat banyak mitos tentang peran menjadi orang tua, diantaranya adalah
mitos  bahwa  dengan  melahirkan  seorang  anak  akan  menyelamatkan
pernikahan  yang gagal.  Ada  sebagian  perempuan  yang menunda  memiliki
anak sampai mereka mapan dalam karir. 
Dapat disimpulkan bahwa dewasa awal menurut Santrock (2002) dimulai
usia 20 tahun dan berakhir pada 30 tahun. Tugas perkembangannya adalah masa
pembentukan kemandirian pribadi dan ekonomi, masa perkembangan karir. Bagi
banyak orang, masa pemilihan pasangan, belajar hidup dengan seseorang secara
akrab, memulai berkeluarga dan mengasuh anak-anak. Dalam masa ini status fisik
dan kesehatan mencapai titik puncak.
Penelitian ini bertujuan untuk melihat dan mendapatkan gambaran tentang
nilai atau makna hidup yang ditemukan oleh mantan pengguna narkoba, karena
setiap orang memiliki penghayatan yang berbeda, walaupun pengalaman mereka
sama,  sehingga  penelitian  ini  bersifat  individual  dan  metoda  yang  digunakan
adalah studi kasus tanpa menggunakan hipotesis penelitian (Constan, 1996). 
Studi kasus adalah suatu pandangan yang mendalam terhadap seseorang
individu, ketika aspek yang unik dari kehidupan seseorang individu tidak dapat
diduplikasi  baik untuk alasan-alasan praktis  maupun etis.  Studi kasus memberi
informasi  tentang  kekuatiran,  harapan,  fantasi,  pengalaman  traumatis,  latar
belakang  pendidikan,  relasi  keluarga,  kesehatan  atau  sesuatu  yang  menolong
psikolog  memahami  pikiran  dan  perilaku  individu  (Santrock,  2002). Dengan
metoda  ini  diharapkan  data  yang  diperoleh  akan  dipelajari  sebagai  suatu
keseluruhan yang terintegrasi  sehingga didapatkan gambaran makna hidup dari
yang bersangkutan.
Penelitian  ini  dilakukan  dengan  penelitian  kualitatif,  karena  peneliti
tertarik untuk memahami manusia dalam segala kompleksitasnya sebagai makhluk
subyektif. Penelitian ini menekankan pentingnya kedekatan dengan orang-orang
dan situasi penelitian, agar peneliti memperoleh pemahaman jelas tentang realitas
dan kondisi nyata kehidupan sehari-hari. (Poerwandari, 1998) Melalui metoda ini
juga diharapkan akan didapatkan keterangan secara rinci dan khas serta bersifat
individu,  karena dengan demikian maka akan ada corak dan warna yang khas
sesuai dengan masing-masing subyek.
Rancangan penelitian yang digunakan, digambarkan secara skematis pada
bagan berikut ini: 
dalam usia dewasa awal PIL Test dan Wawancara
Variabel  yang  akan  diteliti  dalam  penelitian  ini  adalah  makna  hidup
mantan pengguna narkoba.
Makna hidup adalah kesadaran mantan pengguna narkoba yang kembali ke
masyarakat akan adanya kesempatan atau kemungkinan untuk melakukan sesuatu
yang berarti baginya dengan cara merealisasikan tiga nilai kehidupan :
1. Melalui apa yang mantan pengguna narkoba berikan kepada hidup (creative
values) yaitu sejauh mana mantan pengguna narkoba merealisasi nilai kreatif
yang  ada  pada  dirinya  dalam  wujud  yang  kongkrit  yaitu  dalam  bentuk
aktivitas kerja. 
2. Melalui apa yang mantan pengguna narkoba ambil dari hidup (experiential
values) yaitu sejauh mana mantan pengguna narkoba menghayati nilai-nilai
hidup  yaitu   keindahan,  kebenaran,  kebajikan,  keimanan  dan  keagamaan,
kebijakan dan cinta kasih dengan sesama.
3. Melalui sikap yang mantan pengguna narkoba berikan terhadap nasib yang
tidak  bisa  mereka  ubah  (attitudinal  values)  yaitu  sejauh  mana  nilai  yang
terjadi saat individu menghadapi nasib buruk atau situasi yang menghambat
yang tidak bisa dirubah misalnya penderitaan, karena ketika individu berada
dalam keadaan kehilangan,  baik  kehilangan  kreatifitas  maupun  kehilangan
penghayatan, individu tetap bisa menemukan makna hidup.  
Data  yang  hendak  dijaring  dalam  penelitian  ini  meliputi  pengalaman,
perasaan dan penghayatan subyek tentang makna hidupnya. untuk mendapatkan
data tersebut maka teknik yang digunakan adalah wawancara. Untuk melengkapi
daftar pertanyaan digunakan juga item-item yang terdapat dalam Purpose In Life
(PIL) Test yang terdiri atas 20 item.
Wawancara  yang  dilakukan  berupa  wawancara  secara  mendalam,  yang
ditujukan  untuk  memperoleh  gambaran  yang  selengkap  mungkin  mengenai
riwayat  hidup.  Pewawancara  disini  adalah  pencari  informasi  dan  yang
diwawancara  adalah  sumber  pemberi  informasi.  Data  menjaring  mulai  dari
kehidupan sebelum berada dipanti, pada saat keberadaannya di panti, pada saat
kembali kemasyarakat dan tentang masa depan mereka.
Tes  yang digunakan  adalah  Purpose  In  Life  (PIL)  Test,  dalam  bentuk
semantik  deferensial.  Test  ini  berupa  skala  sikap  yang  dirancang  oleh
Crumbaugh dan Maholick (Dalam Koswara, 1992) untuk mendapatkan respon-
respon yang diyakini  berkaitan  dengan makna hidup atau  merupakan petunjuk
akan makna hidup seseorang. Dalam test ini terdapat dua puluh item yang akan
dijawab oleh sampel, yang didalam test ini ada terdapat pola skala tujuh butir.
Setiap  item  memiliki  dua  kutub  yang  disediakan,  yaitu  untuk  jawaban  yang
ekstrim  negatif  (butir  1)  dan  untuk  jawaban  yang  ekstrim  negatif  (butir  7),
sedangkan jawaban yang netral disediakan ditengah skala (butir 4). 
Alat  test  ini  digunakan  untuk  menjaring  keadaan  yang  dialami  oleh
sampel,  dimana jawaban yang dipilih oleh sampel  tersebut  akan dipertanyakan
lebih lanjut sehingga akan memperkaya gambaran dari sampel yang bersangkutan.
Cara pengisian Purpose In Life (PIL) Test adalah dengan melingkari kotak
nomor  yang telah  disediakan  sesuai  dengan  pilihan  mereka.  Pada  wawancara,
sampel menjawab apa yang dipertanyakan oleh peneliti.
Pada alat ukur PIL ini telah dirancang sehingga masing-masing itemnya
menjadi skala. Tiap kutub atau ujung-ujung kuantitatif masing-masing item PIL
ditetapkan berdasarkan kalimat-kalimat kualitatif (sangat merasa bosan   sangat
bersemangat). Artinya, nilai terkecil diberikan pada kepada kalimat kualitatif yang
terletak  di  ujung  kiri  (jawaban  ekstrim  negatif),  dan  nilai  terbesar  diberikan
kepada kalimat kualitatif yang terletak di ujung kanan (jawaban ekstrim positif).
Skor  bagi  masing-masing  subyek  dihitung  dengan  menjumlahkan  nilai  yang
diperoleh dari setiap item.
Menemukan Makna Hidup yang Dijaringdaftar pertanyaan.
Daftar pertanyaan tersebut terdapat di lembar lampiran.
Populasi  yang digunakan adalah mantan pengguna narkoba yang sudah
kembali ke masyarakat yang terdiri dari empat orang.
Sampel dalam penelitian ini memiliki karakteritik sebagai berikut:
1. Usia dewasa awal (20-30 tahun)
2. Sudah pernah menggunakan narkoba 
3. Sudah pernah di rehabilitasi
4. Tidak menggunakan narkoba minimal satu tahun.
Teknik  pengambilan  sampel  dalam  penelitian  ini  adalah  purposive
yaitu sampel yang digunakan dalam penelitian diambil  berdasarkan kriteria dan
karakteristik tertentu yang sesuai dengan tujuan penelitian.
Teknik  analisis  yang  dilakukan  secara  deskripsi  yang  ditarik  secara
deduktif sehingga secara umum dapat menggambarkan makna hidup bagi mantan
pengguna narkoba dan kesimpulan hanya berlaku bagi mantan pengguna narkoba
tersebut.
